\documentclass[12pt,letterpaper]{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[top=2cm, bottom=4.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb,amscd}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cancel}
\usepackage{mdframed}

\hypersetup{%
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  linkbordercolor={0 0 1}
}

% Comandos que facilitam a vida
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}

% Redefinições de estilo
\renewcommand\lstlistingname{Algorithm}
\renewcommand\lstlistlistingname{Algorithms}
\renewcommand{\qedsymbol}{\texttt{q.e.d.}}
\def\lstlistingautorefname{Alg.}


\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{corollary}{Corolário}
\newtheorem{lemma}{Lema}

\newmdtheoremenv[%
  backgroundcolor=red!10,%
  innertopmargin = 1em,%
  innerleftmargin = 2em,
  innerrightmargin = 2em,
  roundcorner=0]
{boxlemma}{Lema}

\lstdefinestyle{Python}{
    language        = Python,
    frame           = lines,
    basicstyle      = \footnotesize,
    keywordstyle    = \color{blue},
    stringstyle     = \color{green},
    commentstyle    = \color{red}\ttfamily
}

\setlength{\parindent}{0.0in}
\setlength{\parskip}{0.05in}

% Edit these as appropriate
\newcommand\CURSO{Titulo da Matéria}
\newcommand\AUTOR{Gil Sales Miranda Neto}           % <-- NetID of person #1
\newcommand\DRE{DRE: 118037119}           % <-- NetID of person #2 (Comment this line out for problem sets)
\newcommand\TITLE{Titulo do HW}

\pagestyle{fancyplain}
\headheight 35pt
\lhead{\AUTOR\\\DRE}                 % <-- Comment this line out for problem sets (make sure you are person #1)
\chead{\textbf{\Large \TITLE}}
\rhead{\CURSO \\ \today}
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\small\thepage}
\headsep 2em

\begin{document}

\section*{Questão 1}
\subsection*{Dados do problema}

%% Q3
\newpage
\section*{Questão 3}
% Rest of the work...
A demonstração para este exercício consistirá em construir \(\gamma\) de forma a possuir todos os elementos de \(\alpha\) e ir 'inserindo' no conjunto também os elementos de \(\beta\) que sejam L.I. com \(\alpha\), dessa maneira chegará um momento em que não há mais elementos em \(\beta\) que sejam L.I. com \(\alpha\) e então \(\gamma\) será um conjunto gerador de \(\mathbb{V}\) e \(\alpha \subset \gamma \subset \beta \cup \alpha \)

\begin{boxlemma}[Lema da lesma]
  Seja \(\mathbb{V}\) um espaço vetorial, e \(X = \{x_1, x_2, \dots, x_n \} \in \mathbb{V} \), com \(X\) linearmente independente de modo que \(X \cup \{w\}\) é linearmente dependente, \(\forall w \in \mathbb{V}\). Ou seja, \(X\) é um conjunto L.I. maximal, que possui o máximo de elementos LI de um dado espaço vetorial. Então \(X\) gera \(\mathbb{V}\).
  \begin{proof}[Demonstração]
    Seja \(w \in \mathbb{V}\), então por hipotese \(\{w,x_1,\dots,x_n\}\) é L.D., ou seja \(\exists \, a_0,a_1,\dots,a_n \in \mathbb{R}\) com ao menos um dos \(a_i \neq 0\) de forma que
    \[
    a_0w + a_1x_1 + \dots + a_nx_n = 0
    \]
    De fato, \(a_0 \neq 0\), caso contrário \(a_0 = 0 \implies a_i \neq 0, i \neq 0\) mas isso contradiz o fato de \(X\) ser L.I.\\
    Portanto podemos reescrever
    \[
    w = \frac{-a_1x_1}{a_0} + \dots + \frac{-a_nx_n}{a_0}
    \]
    Ou seja, \(w\) é uma combinação linear dos elementos de \(X\), como estamos assumindo \(\forall w \in \mathbb{V}\), então \(X\) gera \(\mathbb{V}\)
  \end{proof}
\end{boxlemma}


% ----------------------------------------------------------
% Questão 4
\newpage
\section*{Questão 4}
Dada a hipérbole \(h\)
\[
\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1
\]

Podemos fazer a seguinte mudança de variaveis:
\begin{cases}
x = au\\
y = bv
\end{cases}

Então teremos:
\begin{align*}
  \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} &= 1\\
  &= \frac{\cancel{a^2}u^2}{\cancel{a^2}} - \frac{\cancel{b^2}v^2}{\cancel{b^2}}\\
  &= u^2 - v^2
\end{align*}
Então a transformação linear \(T_1\) que leva a hipérbole \(h\) na nova hipérbole \(h_1\), e: \(T_1 \cdot (x,y) = (u,v)\)\\
Observando agora que em \(h_1\) temos uma diferença de quadrados, e que em \(xy = 1\) temos um produto de dois termos, podemos então pensar na seguinte mudança de variaveis:
\begin{cases}
u = \frac{1}{2}(p-q)\\
v = \frac{1}{2}(p+q)
\end{cases}\\
Dessa maneira:
\begin{align*}
  u^2 - v^2 &= 1\\
  &= \frac{1}{4}(p-q)^2 -\frac{1}{4}(p+q)^2\\
  &= \frac{1}{4}\left(\cancel{p^2} - 2pq + \cancel{q^2} - \cancel{p^2} - 2pq \cancel{-q^2} \right)\\
  &= pq
\end{align*}
Sendo esta \(pq = 1\) a hipérbole \(h_2\). Então há uma transformação linear \(T_2\) que leva \(h_1\) em \(h_2\), de forma que \(T_2 \cdot (u,v) = (p,q)\)\\
Para encontrar a transformação linear que leva \(h_0\) em \(h_2\) basta:
\begin{align*}
  T_1 \cdot (x,y) &= (u,v) \\
  T_2 \cdot (u,v) &= (p,q) \\
  \text{logo:}\\
  (p,q) &=   T_1 \cdot T_2 \cdot (x,y)
\end{align*}
Sendo \(D = T_1 \cdot T_2\), esta é a matriz procurada. Para saber quais são as matrizes \(T_1, T_2\), podemos fazer a matriz jacobiana da mudança de varíavel:\\
\[
T_1 =
\begin{bmatrix}
  \frac{\partial x}{\partial u} & \frac{\partial x}{\partial v }\\ \\
  \frac{\partial y}{\partial u} & \frac{\partial y}{\partial v }
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
  a & 0\\ \\
  0 & b
\end{bmatrix}
\]
E a matriz \(T_2\)
\[
T_2 =
\begin{bmatrix}
  \frac{\partial u}{\partial p} & \frac{\partial u}{\partial q }\\ \\
  \frac{\partial v}{\partial p} & \frac{\partial v}{\partial q }
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
  \frac{1}{2} & -\frac{1}{2}
  \\ \\
  \frac{1}{2} & \frac{1}{2}
\end{bmatrix}
\]
E finalmente \(D = T_1 \cdot T_2\)
\[
D =
\begin{bmatrix}
  a & 0\\ \\
  0 & b
\end{bmatrix} \cdot
\begin{bmatrix}
 \frac{1}{2} & -\frac{1}{2}
 \\ \\
 \frac{1}{2} & \frac{1}{2}
\end{bmatrix}
= \begin{bmatrix}
 \frac{a}{2} & -\frac{a}{2}
 \\ \\
 \frac{b}{2} & \frac{b}{2}
\end{bmatrix}
\]
Verificando:
\begin{align*}
  \begin{bmatrix}
   \frac{a}{2} & -\frac{a}{2}
   \\ \\
   \frac{b}{2} & \frac{b}{2}
 \end{bmatrix} \cdot
 \begin{bmatrix}
 x \\
 \\
 y
 \end{bmatrix} =
 \begin{bmatrix}
 \frac{ax}{2} - \frac{ay}{2} &,  \frac{bx}{2} + \frac{by}{2}
 \end{bmatrix}
\end{align*}
Usando essas novas coordenadas em \(h\)
\begin{align*}
  \frac{\left(\frac{ax}{2} - \frac{ay}{2}\right)^2}{a^2} - \frac{\left(\frac{bx}{2} + \frac{by}{2}\right)^2}{b^2} &= 1\\ \\
  b^2 \left(\frac{a^2x^2}{4} - \frac{2a^2xy}{4} + \frac{a^2 y^2}{4}\right) - a^2\left( \frac{b^2x^2}{4} + \frac{2b^2xy}{4} + \frac{b^2 y^2}{4} \right) &= b^2a^2\\
  \cancel{a^2b^2} xy &= \cancel{a^2b^2}\\
  y &= \frac{1}{x}
\end{align*}
% ----------------------------------------------------------
% Questão 5
\newpage
\section*{Questão 5}
% Item a
\subsection*{Item a}
\begin{boxlemma}
Seja \(X(t)\) um vetor, se \(\lVert X(t) \rVert = c, \forall t \in \mathbb{R}, c\neq 0\), ou seja, vetor de módulo constante não nulo, então:
\[\langle X(t), X'(t) \rangle = 0\]
\begin{proof}[Demonstração]
\[\langle X(t), X(t) \rangle = c^2\]
Como vale para todo \(t\), podemos derivar
\[ \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\langle X(t), X(t) \rangle = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}c^2 = 0 \]
Aplicando a regra da cadeia
\begin{align*}
  \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} \langle X(t), X(t) \rangle &=  \langle X(t)', X(t) \rangle + \langle X(t), X'(t) \rangle \\
  &= 2 \langle X(t), X'(t) \rangle = 0
\end{align*}
e \(2 \langle X(t), X'(t) \rangle = 0 \implies \langle X(t), X'(t) \rangle = 0\)
\end{proof}
\end{boxlemma}

Seja então \(c(t_0) = (x(t_0), y(t_0), z(t_0))\) a posição da particula no tempo \(t_0\) dada pela função \(c: I \to \mathbb{R}^3\), sabemos que velocidade mede a variação da posição, portanto \(\dot{c}(t_0) = (\dot{x}(t_0), \dot{y}(t_0), \dot{z}(t_0))\) é o vetor velocidade no ponto \(t_0\) que é um vetor tangente a curva descrita por \(c(t)\) no ponto \(t_0\). Como \(\dot{c}(t_0)\) é não nulo, então \(\lvert \dot{c}(t_0) \rvert \neq 0\) , podemos então definir um vetor unitário que é tangente a curva:
\[
T(t_0) = \frac{\dot{c}(t_0)}{\lVert \dot{c}(t_0) \rVert}
\]
Então \(T(t_0)\) é o vetor que nos dá a direção da velocidade.\\
Se olharmos para a variação de \(T(t)\), temos \(T'(t)\) e como \(\lVert T(t) \rVert = 1\), então pela Lema 2 \[\langle T(t), T'(t) \rangle = 0\]
Tomamos então o vetor unitário na direção de \(T'(t_0)\), que continua sendo ortogonal a \(T(t_0)\)\\
\[N(t) = \frac{T'(t)}{\lVert T'(t) \rVert}\]
E este é o vetor na direção Normal.\\
Aceleração é a variação da velocidade, temos então que aceleração é dada por \(\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\dot{c}(t) = \ddot{c}(t)\).\\
Como temos dois vetores ortogonais \(T(t_0)\) e \(N(t_0)\), podemos decompor as componentes de \(\ddot{c}(t_0)\) nestes vetores, de forma que a aceleração será um combinação linear desses vetores ortogonais.\\
Sendo \(x_T\) a componente aceleração tangencial, e \(x_N\) a componente aceleração normal, ambos escalares, temos então definido o vetor de aceleração normal de \(c\) em \(t_0\): \(\ddot{c}_N(t_0)\)
\begin{align*}
  \ddot{c}(t_0) &= x_T(t_0) T(t_0) + x_N(t_0) N(t_0)\\
  \ddot{c}_T(t_0) &= \frac{\langle \ddot{c}(t_0),T(t_0) \rangle}{\lVert T(t_0) \rVert ^2}T(t_0)  = x_T(t_0) T(t_0)\\
  \ddot{c}_N(t_0) &= \frac{\langle \ddot{c}(t_0),N(t_0) \rangle}{\lVert N(t_0) \rVert ^2}N(t_0)  = x_N(t_0) N(t_0)\\
\end{align*}

% Item begin
\subsection*{Item b}
Vamos olhar para a velocidade e aceleração de \(c_1\), aplicando regra da cadeia e derivando em relação a \(s\)\\
\begin{cases}
  \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}c_1(s) = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}c(\alpha(s)) = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}c(\alpha(s))\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}\alpha(s) \\

  \frac{\mathrm{d^2}}{\mathrm{d}s^2}c_1(s) = \frac{\mathrm{d^2}}{\mathrm{d}s^2}c(\alpha(s)) = \frac{\mathrm{d^2}}{\mathrm{d}s^2}c(\alpha(s)) \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}\alpha^2(s) + \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}c(\alpha(s)) \frac{\mathrm{d^2}}{\mathrm{d}s^2}\alpha(s)\\
\end{cases}
\\
\\
Como \(\alpha(s_0) = t_0\), podemos reescrever:
\\
\\
\begin{cases}
  \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}c_1(s_0) = \dot{c}(t_0) \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}\alpha(s_0)\\
  \frac{\mathrm{d^2}}{\mathrm{d}s^2}c_1(s_0) = \ddot{c}(t_0)\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}\alpha^2(s_0) + \dot{c}(t_0)\frac{\mathrm{d^2}}{\mathrm{d}s^2}\alpha(s_0)\\
\end{cases}
\\
\\
Mas \(\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}\alpha(s_0)\) e \(\frac{\mathrm{d^2}}{\mathrm{d}s^2}\alpha(s_0)\) são escalares, podemos então encontrar a aceleração normal para \(c_1(s_0)\)

\begin{align*}
  c''_{1N}(s_0) &= \frac{\langle {\alpha'}^2(s_0)\ddot{c}(t_0) + \alpha''(s_0)\dot{c}(t_0),N(t_0) \rangle}{\lVert N(t_0) \rVert ^2}N(t_0)\\
  &= \frac{\langle {\alpha'}^2(s_0)\ddot{c}(t_0),N(t_0) \rangle + \cancelto{0, \text{pelo Lema 2}}{\langle {\alpha''}(s_0)\dot{c}(t_0),N(t_0) \rangle}}{\lVert N(t_0) \rVert ^2}N(t_0)\\
  &= {\alpha'}^2(s_0)\frac{ \langle \ddot{c}(t_0),N(t_0) \rangle}{\lVert N(t_0) \rVert ^2}N(t_0)\\
  &= {\alpha'}^2(s_0) \ddot{c}_N(t_0)\\
  \text{E a norma da aceleração normal}\\
  \lVert c''_{1N}(s_0) \rVert &= \lvert {\alpha'}^2(s_0)\rvert \cdot \lVert \ddot{c}_N(t_0) \rVert
\end{align*}
E Vamos calcular o módulo da velocidade de \(c_1(s_0)\)
\begin{align*}
  \lVert c'_1(s_0) \rVert &= \lvert {\alpha'}(s_0)\rvert \cdot \lVert \dot{c}_N(t_0) \rVert
\end{align*}
Podemos agora comparar a razão entre norma da aceleração normal e norma da velocidade para \(c_1\) e \(c\)
\begin{align*}
  \frac{\lVert \ddot{c}_N(t_0)\rVert}{{\lVert \dot{c}(t_0) \rVert}^2} &= \frac{\lVert c''_{1N}(s_0)\rVert}{{\lVert c'_1(s_0) \rVert}^2}\\ \\
  \frac{\lVert \ddot{c}_N(t_0)\rVert}{{\lVert \dot{c}(t_0) \rVert}^2} &= \frac{\cancel{\lvert {\alpha'}^2(s_0)\rvert} \cdot \lVert \ddot{c}_N(t_0) \rVert}{\cancel{{\lvert {\alpha'}(s_0)\rvert}^2} \cdot {\lVert \dot{c}(t_0) \rVert}^2} \\ \\
  \frac{\lVert \ddot{c}_N(t_0)\rVert}{{\lVert \dot{c}(t_0) \rVert}^2} &= \frac{\lVert \ddot{c}_N(t_0) \rVert}{{\lVert \dot{c}(t_0) \rVert}^2}
\end{align*}

\end{document}
